\chapter{Kalibrácia detektora}
Kalibrácia detektora je významná zhľadiska presnosti vykonaných meraní a~zabezpečenia spoľahlivých výsledkov. Bez vopred vykonanej kalibrácie by daný detektor mohol poskytovať nepresné merania, a~teda aj výsledky experimentu.

\section{Energetická kalibrácia}
Pre správne uskutočnenie kvalitatívnej analýzy, pri ktorej sa k~jednotlivým energetickým linkám priraďujú konkrétne prvky, je potrebné vopred vykonať energetickú kalibráciu detektora. U~vybraných žiaričov, ktoré pokrývajú čo najväčší interval energií, sa meria ich spektrum, a~potom sa jednotlivé píky priradia k~už známym prvkom v~žiaričoch. 

Energetická kalibrácia HPGe detektora bola vykonaná pomocou programu Genie 2000. Softvérový program Genie 2000 je komplexným prostredím pre získavanie, zobrazovanie a~analýzu dát z~alfa a~gama spektrometrie. Genie 2000 umožňuje spustiť niekoľko nezávislých meraní na rôznych detektoroch naraz bez spomalenia či prerušenia procesu merania a~zberu dát. Softvér poskytuje dve prostredia ľudského rozhrania, a~to interaktívne, ktoré poskytuje prehľadné ovládanie všetkých funkcií, a~programovacie, pre vlastný vývoj funkcií pre opakujúce sa činnosti~\cite{genie}.

\section{Účinnostná kalibrácia}
Správnemu vykonaniu kvantitatívnej prvkovej analýzy predchádza účinnostná kalibrácia detektora. Pri účinnostnej kalibrácii sa určuje účinnosť detektora v~jednotlivých vzdialenostiach. Pozostáva teda z~merania dát vo viacerých vzdialenostiach od detektora pomocou kalibračných žiaričov. Na základe získaných dát sa stanovuje účinnosť daného detektora. Používajú sa kalibračné žiariče, rovnako ako pri energetickej kalibrácii, pri ktorých je navyše nutné poznať ich aktivitu ku konkrétnemu dátumu, ktorá sa nachádza v~certifikáte kalibračného žiariča.

Výstupom účinnostnej kalibrácie detektora je účinnostná kalibračná krivka, ktorá vyjadruje závislosť účinnosti detektora na energii dopadajúceho gama žiarenia. Príklad kalibračnej krivky je na obr. 4.1. 

Detekčná účinnosť $\varepsilon$ je definovaná nasledovne:
\begin{equation}
    \varepsilon (E_\gamma) = \frac{P_2(E_\gamma)}{P_1}.
\end{equation}

Pre jej stanovenie je najprv potrebné vypočítať aktivitu kalibračného žiariča ku dňu vykonania kalibrácie $P_1$ a~aktivitu zaznamenanú detektorom $P_2$. %aktivitu zaznamenanú detektorom.

Aktivita kalibračného žiariča $P_1$ prepočítaná ku dňu vykonania kalibrácie sa vypočíta podľa vzťahu:
\begin{equation}
    P_1 = A_0 \mathrm{e}^{-\lambda \Delta \mathrm{t}},
\end{equation}
kde $A_0$ je aktivita kalibračného žiariča uvedená v~jeho certifikáte, $\lambda$ je rozpadová konštanta a~$\Delta t$ je čas uplynulý medzi referenčným dátumom merania aktivity $A_0$ v~priloženom certifikáte a~dátumom kalibrácie.

Aktivita zaznamenaná detektorom $P_2$ sa získa zo vzťahu:
\begin{equation}
    P_2(E_\gamma) = \frac{S(E_\gamma) \lambda \frac{t_\mathrm{real}}{t_\mathrm{live}}}{I_\gamma (E_\gamma) (1-e^{-\lambda t_\mathrm{real}})},
\end{equation}
kde $S(E_\gamma)$ je plocha fotopíku s~energiou $E_\gamma$, $\lambda$ je rozpadová konštanta, $t_{\mathrm{real}}$ je skutočný čas merania detektorom, 
$t_\mathrm{live}$ je čas merania detektorom po odčítaní mŕtvej doby detektora a~$I_\gamma (E_\gamma)$ je intenzita gama linky $E_\gamma$.

Hodnoty účinnosti pre jednotlivé energie žiaričov sa pre každú pozíciu zvlášť prekladajú polynómom tvaru:
\begin{equation}
     \varepsilon(E_\gamma) = \exp({\sum_{i=0}^{k} a_i (\ln E_\gamma})^i),
\end{equation}
kde $k$ je príslušný stupeň polynómu, $E_\gamma$ je energia fotopíku, a~$a_i$ je parameter fitu konkrétneho člena polynómu. Parametre jednotlivých členov polynómu sa získavajú pomocou programu effekt32 prevzatého z~ÚJF AV ČR, kde sa do vstupného programu zadávajú energie píkov, vypočítané účinnosti a~ich relatívne odchýlky. 

Relatívna odchýlka účinnosti sa vypočíta podľa vzťahu \cite{adamj}:
\begin{equation}
    \sigma = \sqrt{\sigma_A^2 + [0,03(\frac{t_{\mathrm{real}}}{t_{\mathrm{live}}}-1)]^2 + t_{\mathrm{real}}^2 \lambda ^2 \sigma _{T_{1/2}}^2 + \sigma _S ^2 + \sigma_{I_{\gamma}} ^2},
\end{equation}
kde $\sigma_A$ je relatívna odchýlka aktivity kalibračného žiariča, $\sigma _{T_{1/2}}$ je relatívna odchýlka polčasu rozpadu daného rádionuklidu, $\sigma _{S}$ je relatívna odchýlka plochy fotopíku s~energiou $E_\gamma$ a~$\sigma_{I_{\gamma}}$ je relatívna odchýlka intenzity gama linky $E_\gamma$.

\section{Použité kalibračné žiariče}
V účinnostnej kalibrácii bolo použitých desať kalibračných žiaričov, ktoré boli zvolené tak, aby svojimi gama linkami pokryli čo najväčší rozsah energií. Zoznam kalibračných žiaričov použitých v~kalibrácii predkladanej práce je uvedený v~tab.~\ref{ziarice}.

\begin{table}[h]
  \caption{Zoznam použitých kalibračných žiaričov}
  \label{ziarice}
  \begin{center} 
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  Žiarič & \makecell{Počiatočná  aktivita \\ (kBq)} & Referenčný dátum & Označenie na certifikáte \\
  \hline
  $\ce{^{88}\mathrm{Y}}$ & 184,6 & 15.5.2020 & 060420-1771006 \\
  \hline
  $\ce{^{57}\mathrm{Co}}$ & 49,5 & 20.4.2020 & 230320-1749039 \\
    \hline
    $\ce{^{137}\mathrm{Cs}}$ & 472,7 & 20.4.2020 & 230320-1533206 \\
    \hline
    $\ce{^{54}\mathrm{Mn}}$ & 182,2 & 15.5.2020 & 060420-1788012 \\
    \hline
    $\ce{^{60}\mathrm{Co}}$ & 782,5 & 31.0.2017 & 061017-1605002 \\
    \hline
    $\ce{^{133}\mathrm{Ba}}$ & 250,0 & 8.11.2010 & 211010-1138006 \\
    \hline
    $\ce{^{133}\mathrm{Ba}}$ & 63,1 & 1.2.2005 & 05012005-871001 \\
    \hline
    $\ce{^{226}\mathrm{Ra}}$ & 15,1 & 1.2.2005 & 05012005-524001 \\
    \hline
    $\ce{^{152}\mathrm{Eu}}$ & 620,2 & 15.1.2013 & 141212-1296005 \\
    \hline
    $\ce{^{152}\mathrm{Eu}}$ & 191,5 & 15.5.2020 & 060420-1742015\\
    \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{table}


\section{Namerané kalibračné krivky}
V predkladanej práci boli použité dva HPGe detektory v~NAA laboratóriu na pracovisku KJR FJFI ČVUT. Na novšom z~nich bola vykonaná kalibrácia a~kalibračné krivky pre starší detektor boli prevzaté. Použité, a~teda aj skalibrované boli 4~použité geometrie, a~to pre 3 mm (p3), 40 mm (p40), 80 mm (p80) a~120 mm (p120). Geometrie číselne zodpovedajú vzdialenosti žiaričov od detektora. Parametre polynómov vypočítané pomocou programu effekt32 sú uvedené v~tab.~\ref{parametre}.

{
%\centering
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../obrazky_bakalarka/120error1.png} 
  \end{center}
  \caption{Kalibračná krivka novšieho HPGe detektora pre pozíciu 120 mm} 
  \label{120} 
\end{figure}
}
Kalibračná krivka pre polohu p120 je zobrazená na obr.~\ref{120}. Ostatné grafy kalibračných kriviek sú k~dispozícii v~prílohe A~na obr.~\ref{3},~\ref{40},~\ref{80}. Graf všetkých štyroch kalibračných kriviek je zobrazený na obr.~\ref{log} v~logaritmickom merítku.

\begin{table}[h]
  \caption{Nafitované parametre polynómu kalibračnej krivky novšieho detektora pre jednotlivé geometrie}
  \label{parametre}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
     & p3 & p40 & p80 & p120 \\
    \hline
    $\mathrm{a_0}$ & $-$3,3565 & $-$4,9421 & $-$5,7166 & $-$6,2953 \\
    \hline
    $\mathrm{a_1}$ & $-$0,6483 & $-$0,7613 & $-$0,7489 & $-$0,7253 \\
      \hline
      $\mathrm{a_2}$ & 0,2785 & $-$0,0067 & $-$0,0017 & $-$0,0230 \\
      \hline
      $\mathrm{a_3}$ & $-$0,1104 & $-$0,0446 & $-$0,0622 & $-$0,1214 \\
      \hline
      $\mathrm{a_4}$ & $-$0,1012 & 0,0158 & $-$0,0671 & $-$0,0272 \\
      \hline
      $\mathrm{a_5}$ & - & 0,0197 & $-$0,0360 & 0,0592 \\
      \hline
      $\mathrm{a_6}$ & - & - & $-$0,0103 & 0,0336 \\
      \hline
      $\mathrm{a_7}$ & - & - & - & 0,0062 \\
      \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    \end{table}

    {
%\centering
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../obrazky_bakalarka/krivkyspolu3.png} 
  \end{center}
  \captionsetup{justification=centering,margin=2cm}
  \caption{Porovnanie kalibračných kriviek novšieho HPGe detektora pre pozície p3, p40, p80 a p120 v~logaritmickom merítku} 
  \label{log} 
\end{figure}
} 